{
    "page_id": "Akte_083_S005",
    "metadata": {
        "author": {
            "forename": "",
            "familyname": "",
            "role": ""
        },
        "recipient": {
            "forename": "",
            "familyname": "",
            "role": "",
            "position": ""
        },
        "mentioned_persons": [
            {
                "forename": "Josef",
                "familyname": "Albiez",
                "role": "",
                "position": ""
            },
            {
                "forename": "Karl",
                "familyname": "Burger",
                "role": "",
                "position": ""
            },
            {
                "forename": "Herm",
                "familyname": "Binkert",
                "role": "",
                "position": ""
            },
            {
                "forename": "Hans",
                "familyname": "Haiss",
                "role": "",
                "position": ""
            },
            {
                "forename": "H.",
                "familyname": "Schlageter",
                "role": "",
                "position": ""
            },
            {
                "forename": "Alfons",
                "familyname": "Zimmerm.",
                "role": "",
                "position": ""
            },
            {
                "forename": "Max",
                "familyname": "Ganter",
                "role": "",
                "position": ""
            },
            {
                "forename": "J.",
                "familyname": "Baumg\u00e4rtner",
                "role": "",
                "position": ""
            },
            {
                "forename": "Hans",
                "familyname": "Sch\u00e4cher",
                "role": "",
                "position": ""
            },
            {
                "forename": "Fritz",
                "familyname": "B\u00e4hr",
                "role": "",
                "position": ""
            },
            {
                "forename": "Hans",
                "familyname": "Habig",
                "role": "",
                "position": ""
            }
        ],
        "mentioned_organization": [
            {
                "Organization_name": "",
                "place_name": ""
            }
        ],
        "mentioned_events": [
            {
                "date": "",
                "description": "Nach Kriegsende in anderer Form und an anderer Stelle."
            }
        ],
        "creation_dates": [
            {
                "day": "",
                "month": "",
                "year": ""
            }
        ],
        "creation_place": [
            ""
        ],
        "mentioned_dates": [
            {
                "day": "",
                "month": "",
                "year": "1914"
            },
            {
                "day": "",
                "month": "",
                "year": "1941"
            }
        ],
        "mentioned_places": [
            ""
        ]
    },
    "content_tags": [
        "Maschinell"
    ],
    "content_transcription": "3.) Ehrungen:\nAlbiez Josef seit 1914 = 25 Jahre\nS\u00e4ngernadel v. Gau /S\u00e4ngerring sp\u00e4ter\n\n20 15 10 Jahre\nBurger Karl ja\nBinkert Herm ja\nHaiss Hans ja\n\nSchlageter H. ja\nZimmerm. Alfons \"\n\nGanter Max ja\nBaumg\u00e4rtner J. \"\nSch\u00e4cher Hans \"\nB\u00e4hr Fritz (1941) \"\n\nHabig Hans von jeher Idealist in S\u00e4ngers.\n16 Monate Chorleiter ohne jede Entsch\u00e4digung\nkeine Konzerte wegen Chorschw\u00e4che\naber Zusammenhalt durch die Proben\nKopfzerbrechens wegen Dankabstattung\nNach Kriegsende in anderer Form und an anderer Stelle.\n\nLied!",
    "document_type_options": [
        "Liste"
    ],
    "document_format_options": [
        "Maschinell"
    ]
}